# Домашнее задание к занятию "10.01. Зачем и что нужно мониторить"

## Обязательные задания

1. Вас пригласили настроить мониторинг на проект. На онбординге вам рассказали, что проект представляет из себя 
платформу для вычислений с выдачей текстовых отчетов, которые сохраняются на диск. Взаимодействие с платформой 
осуществляется по протоколу http. Также вам отметили, что вычисления загружают ЦПУ. Какой минимальный набор метрик вы
выведите в мониторинг и почему?
```
Маловато информации но:

Нагрузка СPU, загрузка (куда), Накопители (Диски), Загрузка памяти хоста на котором запущено БД, если это отдельный хост.

Время IO диска, покажет справляются ли они.

Доступность страницы приложения, открытие страницы  - с кодом 200

Если ПО работает в виде службы - проверку работосопособности служьбы, или альетрнативно проверка запущенного процесса.

Количество открытых соединение с хостом /сервисом.

Проверка доступности БД (connect до БД)

Проверка времени выполнения запроса чтобы оценить активность ПО

Если используются регламеннтые задачи/джобы - проверка их выполнения(успешного завершения) по регламенту

Проверка доступности сетевого соедниение между хостами работающими в связке с сервисом (приложение и БД в данном случае)

Нагрузка на сетвой интерфейс.

Доступность порта до хоста (простые telnet и ping как минимум)
```

2. Менеджер продукта посмотрев на ваши метрики сказал, что ему непонятно что такое RAM/inodes/CPUla. Также он сказал, 
что хочет понимать, насколько мы выполняем свои обязанности перед клиентами и какое качество обслуживания. Что вы 
можете ему предложить?

```
CPU - нагруженность (задержки на выполнение команд) процессора (нагрузка на приложение)
inodes - загруженность файловой системы (нагрузка ПО на формирование отчетов, и их количество и сложность)
RAM -  загруженность оперативной памяти

Предолжу заключить соглашение по дополнительным метрикам (в дополнение можно и SLA к ним)
Время формирования отчета, можно разбить на несколько метрик: среднее время, а так же минимальное и максимальное время

Количество ошибок при формировании отчетов, точнее количество отчетов с ошибокй, завершившихся неудачно (не испольненных)
Доступность приложения в разрезе времени (отклик на работоспособность)
```

3. Вашей DevOps команде в этом году не выделили финансирование на построение системы сбора логов. Разработчики в свою 
очередь хотят видеть все ошибки, которые выдают их приложения. Какое решение вы можете предпринять в этой ситуации, 
чтобы разработчики получали ошибки приложения?

```
Все зависит от бюджета
вариант 1 : Класичесике текстовые логи хранить на сетевом ресурсе (расшарить ресурс) и давать доступ кому необходимо (естественно на чтение)
Вариант 2 : Использовать систему сбора логов (стэк ELK), предоставить доступ в Кибану для разработчиков на соответсвующие пространства, можно использовать будет в других проектах, и удобнее поиск, но нужны сервера.

```
3. Вы, как опытный SRE, сделали мониторинг, куда вывели отображения выполнения SLA=99% по http кодам ответов. 
Вычисляете этот параметр по следующей формуле: summ_2xx_requests/summ_all_requests. Данный параметр не поднимается выше 
70%, но при этом в вашей системе нет кодов ответа 5xx и 4xx. Где у вас ошибка?

```
Коды ответов 300-399 - редиректы, так же нужно учитывать как успешные, т.к. они не являются по своей сути ошибками, особенно, если это в сервисе имеет место быть.
Так же коды 100-199 - информационные сообщения, которые в свою очередь не являются ошибками.
код 2** - разумно использовать как проверку доступности сервиса, а не единственный признак работоспособности.
```

## Дополнительное задание (со звездочкой*) - необязательно к выполнению

Вы устроились на работу в стартап. На данный момент у вас нет возможности развернуть полноценную систему 
мониторинга, и вы решили самостоятельно написать простой python3-скрипт для сбора основных метрик сервера. Вы, как 
опытный системный-администратор, знаете, что системная информация сервера лежит в директории `/proc`. 
Также, вы знаете, что в системе Linux есть  планировщик задач cron, который может запускать задачи по расписанию.

Суммировав все, вы спроектировали приложение, которое:
- является python3 скриптом
- собирает метрики из папки `/proc`
- складывает метрики в файл 'YY-MM-DD-awesome-monitoring.log' в директорию /var/log 
(YY - год, MM - месяц, DD - день)
- каждый сбор метрик складывается в виде json-строки, в виде:
  + timestamp (временная метка, int, unixtimestamp)
  + metric_1 (метрика 1)
  + metric_2 (метрика 2)
  
     ...
     
  + metric_N (метрика N)
  
- сбор метрик происходит каждую 1 минуту по cron-расписанию

Для успешного выполнения задания нужно привести:

а) работающий код python3-скрипта,

б) конфигурацию cron-расписания,

в) пример верно сформированного 'YY-MM-DD-awesome-monitoring.log', имеющий не менее 5 записей,

P.S.: количество собираемых метрик должно быть не менее 4-х.
P.P.S.: по желанию можно себя не ограничивать только сбором метрик из `/proc`.

---

### Как оформить ДЗ?

Выполненное домашнее задание пришлите ссылкой на .md-файл в вашем репозитории.

---
